國安法壓境 港獨旗手鄭俠：殺了我都不妥協！

就算《國安法》在香港落實，鄭俠堅持搖「香港獨立」的旗。

每次大遊行，總見「香港獨立」旗幟隨風飄揚。港獨旗隊中有一位黑超男特別顯眼，他是獨派的元老人物鄭俠。他自2010年開始支持香港獨立，2012在民陣遊行中舉起港英旗，曾被外媒批評「戀殖」。2014年他在深水埗買一塊布，手繪「香港獨立」四隻大字，綁上旗杆，參加那年七一遊行，一行就行了六年。

在Google上搜尋關於鄭俠的新聞，大部份來自《文匯報》，他被形容為「資深港獨份子」、「港獨大佬」，報道他的行蹤和人際關係；另一邊，泛民及遊行人士質疑他是「鬼」。四面受敵，問他堅持的原因？他說是為啖氣：「『X你老母我就係唔X妥協！』這一句是好地道的香港人粗口，亦都代表我們的民族尊嚴！」

尊嚴，何價？國安法壓境，港獨自然被視為危害國家安全，獨派甚至有可能被移交至中國大陸受審。他用愛情比喻，自己和香港拍拖三十八年，他深愛香港，因此他不會走，亦不改變立場，這是愛的證明：「就算禁聲、殺了我也好，我都會繼續燒下去！」

2020年的六四聚會，在觀塘口岸有人手拿「香港獨立」的旗幟。

舉獨旗六年 黃藍兩面不是人

鄭俠今年三十八歲，是一名銷售員。這天他剛下班，身穿裇衫西褲，登上四層樓梯來接受訪問，教他喘氣流汗。他一邊喝可樂回氣，一邊笑說自己體力不復當年勇：「還跑得動的……，追巴士還可以，成功率100%！」

他當年確實心口掛著個勇字。2014年七一遊行，他戴上黑超舉起「香港獨立」旗幟，「騎劫」民陣大隊，「如果外媒拍到隊頭舉香港獨立，後面有那麼多人，會多震撼！」結果他被遊行人士圍攻痛罵：「『黐線嗎？香港獨立？鬼來的！』全場問候我！」。

「你繼續罵，罵我黑超肥仔吧！」鄭俠有一張罵不走的臉皮，對別人的攻擊不以為然。他堅信當大家看慣這面旗幟就不會當他是「鬼」，繼而會嘗試了解他的理念。「其實我跟大家都一樣，只是個會吃飯、打工、減肥的普通人。」他說。

同年，他惹上「黨媒」的注意跟蹤，又被藍絲滋擾。2014年他帶著港獨旗直搗「反佔中」遊行，藍絲對他拳打腳踢；曾接觸他的朋友收到恐嚇聖誕卡；2017年，有黑社會上門叫他不要搞事；剛過去的除夕夜，又有人帶著刀走來，燒他家門口的電線……。

話畢，他在公事包中拿出一枝行山拐杖，鴨寮街25元貨品，他每天都會帶著旁身，「要是有人拿刀，我都能擋一擋。」他不怕被控告在公眾地方藏有攻擊性武器？「BMI （身高體重指標）33 呀大哥！行樓梯腰痛呀。那麼老人用品中心不就是武器庫？」

在他眼中，香港危機四伏。他有兩頭住家，示威前夕都會到外面借宿，有時會睡酒店，「你問我何年何月何日在哪裡住，其實我都忘記了。」搞社運而居無定所，他還自得其樂：「幾浪漫淒美啊！不過淒美多過浪漫。」

縱然四面受敵，他直言沒有放棄的理由，因這關乎民族尊嚴：「『X你老母我就係唔X妥協！』，這一句就是好地道的香港人粗口，亦都代表了我們的民族尊嚴，就像廣州袁崇煥將軍那一句『丟那媽、頂硬上』，體現出粵人民族反抗精神！」

《國安法》落實前，內容無人得知，人大代表流傳一個版本，手持外國國旗，可能觸犯《國安法》。
獨立理念抬頭
社運圈人對他不陌生，他算是港獨「先行者」。2010年民主黨與中聯辦「密室談判」後，雙普選願望一再落空，那時鄭俠認為香港在中共治下不可能有民主，於是支持獨立，「高度自治和法治。上面隱藏了人治，無形之手伸出來，所謂法治和自治都會一夜間消失。何只話over your dead body，over your live body都可以！」

那時「港獨」理念連小眾都稱不上，轉眼十年，香港獨立的呼聲在街頭此起彼落。五月廿四日銅鑼灣遊行中，大批示威者呼喊「香港獨立 唯一出路」，甚至有老年人開始接受港獨的理念。

「哈哈！真的想哭！舉旗這麼多年，終於有人覺醒，而他們不是因為政治人物或KOL而覺醒，是他們都覺得這是唯一出路。這就是民族真正覺醒的時候了！」他最期待的畫面出現了，他說時激動，笑得滿足。「其實六年在我的人生並不短，可以讀到個博士。但在國家層面來說，六年真的很短。」這猶如成就解鎖，他對香港獨立之路感到樂觀。

國安法後決不離港

中國全國人大透過基本法附件三頒佈港區國安法，懲治分裂國家、顛覆國家政權、組織實施恐怖活動等嚴重危害國家安全的行為和活動，以及勾結外國勢力干預香港事務的活動，更有可能被移交至中國審訊。

獨派已憂而出逃，例如是鄭俠的好友、香港獨立聯盟的陳家駒。鄭俠直言對他只有不捨，沒有責怪：「如果他要坐監，我更加難受。希望他安好，國安法首要打獨派，不死都要坐監。陳家駒走了，如果我們有甚麼三長兩短，他在外國留住獨派的血脈，或者一團火，我怎樣都會開心，含笑而終。」

那他不走嗎？「我不想走。原因……，我真的很喜歡香港啊！」鄭俠無疑是個性情中人，說話直率豪邁，對香港的情感簡單直接，如果問留下是愛還是責任，他肯定是前者：「有時到樓下茶餐廳，喝著奶茶聽阿叔爆粗問候林鄭，這些畫面去到外國是無價寶。我自己都好基層，好喜歡這些畫面，就算去到外國我都不捨得。」

近年經常討論港中融合四字，一地兩檢、普教中、國安法……，香港似乎每日在變。「可能到時沒有奶茶，可能在監獄唱友誼之光、打籃球」。

假若他朝香港變得跟大陸城市一樣，這還是鄭俠鍾情的香港嗎？

「有沒有東西值得留戀，到時再算。我不知道我對香港的熱情有多長，假設是愛情的話，我跟香港已經拍拖三十八年。我會不會對這個愛人死心呢？很難答。我不可以又用二十年去證明我的愛，這說不通的。」沒人能說準這份愛會天長地久，不過面對危險而選擇留下，不就是愛的證明嗎？

「可能我連生存的機會都沒有了？甚至乎出去踢波的機會都沒有，人生都over了，it’s over。面對極權政府一定有人死，有人行先死先。」他坦言實施國安法後獨派被針對是自然，不過他仍然會堅持舉港獨旗，以身試法，或以否定共產主義等方式測試紅線。「就算禁聲、殺了我也好，我都會繼續燒下去。」

鄭俠的手製的香港獨立旗。

08年前自認中國人 曾於中國糊口
毛澤東曾說：「世界上沒有無緣無故的愛，也沒有無緣無故的恨。」鄭俠和父母皆生於香港，他首份工作是物流，然後轉職紡織業，兩份工作也要北上工幹，北京奧運時他也曾覺得自己是中國人。後來，他在工作期間感受到中國人的腐敗思想，令他相信香港獨立事在必行。

他憶述，2008年北上工作時，問候一位四川同事家鄉地震情況。對方回答：「幸好！我認識那個建造商，他們幫我起樓時沒有偷工減料。後面街就慘了，全部倒塌！好彩！」此事令他感到心寒。

「他們第一時間時握手稱兄，而非責怪建築商偷工減料。一個人心腸那麼差，看不見那些同胞的死屍。對街坊也如此，對香港人會怎樣？好冷漠，好恐怖。」

踏入2020年，光復香港的旗幟在遊行現場處處飄揚。
覺醒令人痛苦
他轉工之後再無北上，又眼見香港民主發展停滯，故一心投獨。他形容自己只是早醒的人，慨嘆覺醒是痛苦的。「我不想生仔，藍絲我捏死他，黃絲我又好痛苦。如果子女天天走去『發夢』（抗爭），到你日日陪他上庭，甚至乎你要每個月去探監，你跟他的人生都會被毀。我不希望下一代還要做這些，我們便要做多少少。」

抗爭一年，受傷被捕者無數，為數不少是年青人，多少家庭支離破碎。鄭俠難忍悲痛：「好像是周梓樂巴打，廿三歲而已，生也何恩，殺之何咎？他做錯了甚麼？我不想太多像周梓樂、陳彥霖妹妹這類事件發生。廿三歲的時候，我在做甚麼？吃喝玩樂，在大陸做生意，好開心。」提起在示威現場墮樓身亡的科大學生周梓樂，以及多宗死因無可疑的自殺案，鄭俠雙眼通紅，眼框泛起淚水：「這一代年輕人沒有機會玩樂，便進入了抗爭狀態，好多手足還在等候上庭……。」

覺醒之後如活於苦難，但鄭俠知道爭取自由從不容易。「你要我父母跪，叫我下一代都跪，我真的吞不下，吞不下就要繼續堅持。」他決不投降，希望在餘生能與香港人一同見證獨立，這一代的問題，由這一代人解決。

「民族覺醒一定好多障礙，不是一條直路，可能行前三步被逼退後四步，但大家一人行一步終會走到。」

誌傳媒獨立記者計劃
誌傳媒志力培訓公民記者，亦鼓勵獨立記者做專線專題。在風高浪急的大氣候，獨立記者沒有幕後的資金，一字一句，亦是自己的心血，希望除了獲取《誌》的微薄的稿費，亦希望讀者多多支持香港年輕記者。

獨立記者廖俊升

CHINA
IS
ASSHOLE

走啦
佢係高危
去外國擧港獨旗仲好

佢唔走

留返條命
長期戰
有排打

一人一post推71
Facebook ig airdrop

希望有friend夾佢走
真係無必要俾支那攞嚟做人質

太早覺醒

Cls 耶穌都頂唔撚順

共產黨唔會殺，會要你生不如死㗎

X你老母我就係唔X妥協！

共產黨會殺人，快走

勸下鄭俠，
唔好拎港獨旗住，
唔好做烈士

Donald Trump don’t trust China
China is asshoe

『屌你老母我就係唔妥協！』

唉我好尊重高危人士都堅持留喺到
但有時我諗佢哋會唔會低估咗共產黨嘅恐怖
如果係殺咗你咁爽快咁簡單，就唔係世界最大恐怖組織啦
gphone呢啲有名人物都還好，呢位真係做咗李旺陽王全璋都唔奇

鄭俠08年時會唔會就係checkmate

留有用之身呀

don't trust china!China is asshole !

push

香港要俾哩啲流氓殺人政權支配

鄭俠兄，請留有用之身，唔好被支共利用，變為人質儲備

推

香港獨立..唯一出路..走了..學64的學生咁..走左先..我地會勝利架

走得太前

Respect
好明白2014年會拎磚拎港獨旗比人話係鬼會幾心淡

China is Asshole & Fucking Bitch

留返有用之軀

DGX -《New Paths We Forge》

俠仔,支持你

早期遊行見到有個ching已經拎住香港獨立旗 , 我膽粗粗問佢邊度買 , 佢話 : 你想要我成支送畀你啦 !
睇完呢個報道覺得條友好熟口面 , 先知原來就係鄭俠嚟

between你支旗我9月送咗畀第二個同樣咁問我嘅人喇 , 思想同信念會一代一代咁傳落去

「你要我父母跪，叫我下一代都跪，我真的吞不下，吞不下就要繼續堅持。」

不要送頭

china is asshole

香港獨立，唯一出路

7.1維園見
HK is not.China

無愧於名

俠之大者 為國為民

Tui

真寧嗚而死不默而生師兄respect

到宜家都一直俾泛民啲賤種共狗話鬼。